\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
			 
			\bigskip
			\bigskip
			
			\hspace{-0.0cm}\begin{minipage}{0.75\textwidth}
				
			\textbf{IntelliJ IDEA Ultimate} integrirano je razvojno okruženje (IDE) koje služi za razvoj računalnog softvera. Ultimate verzija okruženja posebice je prikladna za razvoj web-aplikacija jer omogućuje integraciju s raznim bazama podataka i \textit{"version-control"} sustavima (Git i SVN). Neki od programskih jezika koje Intellij IDEA Ultimate podržava su Java, Kotlin, HTML, CSS i JavaScript. Također, podržane su i razne tehnologije te okviri, primjerice Maven, Spring, Tomcat, Node.js, Django itd.
			
				
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{0.20\textwidth}
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.30]{slike/intellij.png}
					\caption{\label{fig:intellij.png} Logo}
				\end{figure}
				
				
			\end{minipage}
		
			\hspace{-0.5cm}\begin{minipage}{0.75\textwidth}
			\bigskip
			\bigskip
			\textbf{Spring Boot Framework} je \textit{"open-source"} okvir temeljen na Javi koji se koristi za izradu samostalnih i web aplikacija. Spring Boot znatno olakšava dugotrajan i složen proces konfiguracije i postavljanja i vrlo brzo čini aplikaciju spremnom za produkciju. S obzirom na automatsku konfiguraciju, stvaranje REST API-ja, konfiguracija XML-a, dodavanje i instalacija Tomcat servera te puštanje aplikacije u pogon iznimno je jednostavno.
			\bigskip
			
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}{0.20\textwidth}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.55]{slike/springboot.png}
				\caption{\label{fig:springboot.png} Logo}
			\end{figure}
			
			
		\end{minipage}
	
	
				\hspace{-0.5cm}\begin{minipage}{0.75\textwidth}
		\bigskip
		\bigskip
	\textbf{MySQL} je sustav za upravljanje relacijskom bazom podataka. MySQL Workbench služi kao vizualni alat za definiranje arhitekture baza podataka. Pruža mogućnost modeliranja podataka, migraciju baze podataka te obuhvaća alate za administraciju korisnika.
	\bigskip
		\bigskip
		
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{0.20\textwidth}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.20]{slike/mysql.jpg}
			\caption{\label{fig:mysql.jpg} Logo}
		\end{figure}
		
		
	\end{minipage}

		\hspace{-0.5cm}\begin{minipage}{0.75\textwidth}
		\bigskip
		\bigskip
			\textbf{Postman} je jedan od najpoznatijih alata za testiranje aplikacijskog programskog sučelja (API-ja).Postman omogućuje slanje HTTP zahtjeva i primanje odgovora u određenom formatu (npr. XML ili JSON).

		\bigskip
		\bigskip
	
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{0.20\textwidth}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.4]{slike/postman.png}
		\caption{\label{fig:postman.png} Logo}
	\end{figure}
	
	
\end{minipage}

		\hspace{-0.5cm}\begin{minipage}{0.75\textwidth}
			\bigskip
			\bigskip
		\textbf{React} (također poznat kao React.js ili ReactJS) je JavaScript biblioteka za izgradnju korisničkih sučelja. Održavan je od strane Facebook-a. React se najčešće koristi kao osnova u razvoju web ili mobilnih aplikacija. Složene React aplikacije obično zahtjevaju korištenje dodatnih biblioteka za interakciju s API-jem. U ovoj aplikaciji korištene su biblioteke i paketi \textit{"moment"} i \textit{"react-router"}.
	
	\bigskip
	\bigskip
	
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{0.20\textwidth}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.4]{slike/react.png}
		\caption{\label{fig:react.png} Logo}
	\end{figure}
	
	
\end{minipage}

		\hspace{-0.5cm}\begin{minipage}{0.75\textwidth}
	\bigskip
	\bigskip
	\textbf{Astah UML} je alat za izradu različitih vrsta UML dijagrama, 	primjerice dijagrama obrazaca uporabe, sekvencijskih dijagrama, dijagrama razreda, objekata, aktivnosti, komponenti, razmještaja itd. 
	
	\bigskip
	\bigskip
	
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{0.20\textwidth}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.25]{slike/astah.png}
		\caption{\label{fig:astah.png} Logo}
	\end{figure}
	
	
\end{minipage}

	
		\hspace{-0.5cm}\begin{minipage}{0.75\textwidth}
	\bigskip
	\bigskip
		\textbf{TeXstudio} je integrirano okruženje koje služi za pisanje LaTeX dokumenata. Njegove značajke uključuju interaktivni alat za provjeru pravopisa, preklapanje koda i isticanje sintakse. Ipak, TeXstudio ne pruža i sam LaTeX, odnosno korisnik mora samostalno odabrati distribuciju LaTeX-a te ju instalirati.
	
	\bigskip
	\bigskip
	
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{0.20\textwidth}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.35]{slike/tex.jpg}
		\caption{\label{fig:tex.jpg} Logo}
	\end{figure}
	
	
\end{minipage}
	
		\hspace{-0.5cm}\begin{minipage}{0.75\textwidth}
	\bigskip
	\bigskip
	\textbf{Sourcetree} je grafičko korisničko sučelje koje omogućuje vizualnu reprezentaciju git repozitorija te olakšava pregled promjena koje se događaju u pojedinim granama.
	
	\bigskip
	\bigskip
	
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{0.20\textwidth}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.14]{slike/sourcetree.png}
		\caption{\label{fig:sourcetree.png} Logo}
	\end{figure}
	
	
\end{minipage}
	
	
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}

	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			Ispitivanje komponenti provedeno je u Javi u Spring Boot-u uz JUnit radni okvir za ispitivanje komponenti i Mockito radni okvir za imitiranje objekata. Mockito je radni okvir otvorenog koda za testiranje komponenti za Javu te dopušta stvaranje ispitnih imitiranih (mock) objekata u automatiziranim testovima komponenti u svrhu razvoja vođenog testiranjem (test-driven development) ili razvoja vođenog ponašanjem (behavior-driven development ).\\ 
						
			 \noindent{\textbf{Ispitni slučaj 1: Dohvaćanje admina po ID-u}}
			
			\noindent{\textbf{Očekivani rezultat}: Provjerava se ispravno dohvaćanje admina preko funkcije koja iz baze podataka dohvaća admina s ID-em koji je dan kao parametar funkciji. Ispitivanje se odvija od trenutka dohvata podatka iz baze podataka do trenutka isporuke podatka.}
			
			\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezultat je zadovoljen s uspješnim dohvatom admina po ID-u. Komponenta AdminService je prošla test.}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.9]{slike/unit_tests/getAdminById.png}
				\centering
				\caption{Kod za ispitivanje dohvaćanja admina po ID-u}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.8]{slike/unit_tests/getAdminByIdTest.jpeg}
				\centering
				\caption{Test za dohvaćanje admina po ID-u}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\noindent{\textbf{Ispitni slučaj 2: Dohvaćanje adminovog ID-a}}
			
			\noindent{\textbf{Očekivani rezultat}: Nakon što admin service dostavi nekog admina admin controller-u, ispitiva se hoće li ga admin controller dobro vratiti u obliku response entityja.}
			
			\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezulat je zadovoljen s uspješnim vraćanjem response entityja. Komponenta AdminController je prošla test.}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.9]{slike/unit_tests/adminGetId.png}
				\centering
				\caption{Kod za ispitivanje dohvaćanja adminovog ID-a}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.8]{slike/unit_tests/adminGetIdTest.jpeg}
				\centering
				\caption{Test za dohvaćanje adminovog ID-a}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
					\noindent{\textbf{Ispitni slučaj 3: Dohvaćanje klijenta po ID-u}}
		
		\noindent{\textbf{Očekivani rezultat}: Provjerava se ispravno dohvaćanje klijenta preko funkcije koja iz baze podataka dohvaća klijenta s ID-em koji je dan kao parametar funkciji. Ispitivanje se odvija od trenutka dohvata podatka iz baze podataka do trenutka isporuke podatka.}
		
		\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezultat je zadovoljen s uspješnim dohvatom klijenta po ID-u. Komponenta ClientService je prošla test.
		\\}
		
					\noindent{\textbf{Ispitni slučaj 4: Dohvaćanje klijenta po Email-u}}
		
		\noindent{\textbf{Očekivani rezultat}: Provjerava se ispravno dohvaćanje klijenta preko funkcije koja iz baze podataka dohvaća klijenta s e-mailom koji je dan kao parametar funkciji. Ispitivanje se odvija od trenutka dohvata podatka iz baze podataka do trenutka isporuke podatka.}
		
		\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezultat je zadovoljen s uspješnim dohvatom klijenta po e-mailu. Komponenta ClientService je prošla test.}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.9]{slike/unit_tests/getClientByIdTest_getClientByEmail.png}
			\centering
			\caption{Kod za ispitivanje dohvaćanja klijenta po ID-u i e-mailu}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.8]{slike/unit_tests/getClientByIdTest_getClientByEmailTest.jpeg}
			\centering
			\caption{Test za dohvaćanje klijenta po ID-u i e-mailu}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
	
				\noindent{\textbf{\\
						Ispitni slučaj 5: Dohvaćanje lokacije salona po gradu i adresi}}
	
	\noindent{\textbf{Očekivani rezultat}: Provjerava se ispravno dohvaćanje lokacije salona preko funkcije koja iz baze podataka dohvaća lokaciju salona preko grada i adrese koji su dani kao parametri funkciji. Ispitivanje se odvija od trenutka dohvata podatka iz baze podataka do trenutka isporuke podatka.}
	
	\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezultat je zadovoljen s uspješnim dohvatom lokacije salona po gradu i adresi. Komponenta LocationService je prošla test.}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.9]{slike/unit_tests/getLocationByAdressAndCity.png}
		\centering
		\caption{Kod za ispitivanje dohvaćanja lokacije salona po gradu i adresi}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.8]{slike/unit_tests/getLocationByAdressAndCityTest.jpeg}
		\centering
		\caption{Test za dohvaćanje lokacije salona po gradu i adresi}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}

			 \noindent{\textbf{Ispitni slučaj 6: Dohvaćanje rezervacije po ID-u}}

\noindent{\textbf{Očekivani rezultat}: Provjerava se ispravno dohvaćanje rezervacije preko funkcije koja iz baze podataka dohvaća rezervaciju s ID-em koji je dan kao parametar funkciji. Ispitivanje se odvija od trenutka dohvata podatka iz baze podataka do trenutka isporuke podatka. Namjerno se dani krivi podatci kako bi test pao.}

\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezulat je zadovoljen. Komponenta ReservationService nije prošla test zbog namjerno postavljenih krivih podataka o rezervaciji.}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.9]{slike/unit_tests/getReservationById.png}
	\centering
	\caption{Kod za ispitivanje dohvaćanja rezervacije po ID-u}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.8]{slike/unit_tests/getReservationByIdTest.jpeg}
	\centering
	\caption{Test za dohvaćanje rezervacije po ID-u}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 \textit{Ispitivanje sustava provedeno je Selenium testovima u integriranom razvojnom okruženju Selenium IDE koje je implementirano je kao Chrome ekstenzija. Selenium je prijenosni radni okvir za testiranje web aplikacija, a Selenium IDE nam omogućuje snimanje, uređivanje i uklanjanje pogrešaka funkcionalnih testova.\\ }
			 
			 \noindent{\textbf{Ispitni slučaj 1: Registracija korisnika}}
			 
			 \noindent{\textbf{Ulaz:}}
		
			 \begin{packed_enum}
			 	
			 	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku.
			 	\item Odabir gumba "PRIJAVI SE/ REGISTRIRAJ SE".
			 	\item Unos ispravnih podataka za registraciju.
			 	\item Odabir gumba "Registriraj se".
			\end{packed_enum}
		
					 \noindent{\textbf{Očekivani rezultat:}}
		
		\begin{packed_enum}
			
			\item Stranica se otvara u web pregledniku.
			\item Stranica nas preusmjerava sa početnog zaslona na zaslon za prijavu/registraciju.
			\item Sustav ne javlja grešku.
			\item Uspješna registracija.
		\end{packed_enum}
	
	\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezultat je zadovoljen uz uspješnu registraciju. Aplikacija je prošla test.}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.35]{slike/selenium/UserRegistration_selenium.png}
		\centering
		\caption{Test za registraciju korisnika u Selenium IDE}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.35]{slike/selenium/UserRegistration_interface.png}
	\centering
	\caption{Sučelje za registraciju korisnika}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

			 \noindent{\textbf{Ispitni slučaj 2: Admin dodaje popust}}

\noindent{\textbf{Ulaz:}}

\begin{packed_enum}
	
	\item Prijava u sustav kao admin.
	\item Odabir gumba "Popusti".
	\item Unos podataka za popust na dolaznost i/ili popust na preporuku.
	\item Odabir gumba "SPREMI".
\end{packed_enum}

\noindent{\textbf{Očekivani rezultat:}}

\begin{packed_enum}
	
	\item Učitava se početni zaslon za admina.
	\item Na zaslonu se prikazuju opcije za modifikaciju popusta.
	\item Uspješno dodavanje popusta.
\end{packed_enum}

\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezultat je zadovoljen uz uspješno dodan popust. Aplikacija je prošla test.}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.35]{slike/selenium/AdminAddDiscount_selenium.png}
	\centering
	\caption{Test za dodavanje popusta u Selenium IDE}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.35]{slike/selenium/AdminAddDiscount_interface.png}
	\centering
	\caption{Adminovo sučelje za dodavanje popusta}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

			 \noindent{\textbf{Ispitni slučaj 3: Zaposlenik dodaje pauzu}}

\noindent{\textbf{Ulaz:}}

\begin{packed_enum}
	
	\item Prijava u sustav kao zaposlenik.
	\item Odabir datuma na kalendaru.
	\item Uključivanje opcije za dodavanje pauze (checkbox na dnu ekrana).
	\item Odabir jednog od slobodnih termina.
\end{packed_enum}

\noindent{\textbf{Očekivani rezultat:}}

\begin{packed_enum}
	
	\item Učitava se početni zaslon za zaposlenika.
	\item Ispis svih termina za odabrani datum.
	\item Omogućeno dodavanje pauze.
	\item Uspješno dodana pauza.
\end{packed_enum}

\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezultat je zadovoljen uz uspješno dodanu pauzu. Aplikacija je prošla test.}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.35]{slike/selenium/EmployeeCreateBreak_selenium.png}
	\centering
	\caption{Test za dodavanje pauze u Selenium IDE}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.56]{slike/selenium/EmployeeCreateBreak_interface.png}
	\centering
	\caption{Zaposlenikovo sučelje za dodavanje pauze}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

			 \noindent{\textbf{Ispitni slučaj 4: Registrirani korisnik rezervira termin}}

\noindent{\textbf{Ulaz:}}

\begin{packed_enum}
	
	\item Prijava u sustav kao klijent.
	\item Odabir grada i markera (lokacije salona) na karti.
	\item Odabir usluge koju nudi odabrani salon.
	\item Odabir zaposlenika koji obavlja tu uslugu.
	\item Odabir željenog datuma na kalendaru.
	\item Odabir jednog od slobodnih termina.
	\item Odabir gumba "Rezerviraj".
\end{packed_enum}

\noindent{\textbf{Očekivani rezultat:}}

\begin{packed_enum}
	
	\item Učitava se početni zaslon za klijenta.
	\item Ispis svih usluga za odabrani salon.
	\item Ispis svih zaposlenika koji nude odabranu uslugu.
	\item Ispis rasporeda zaposlenika u kalendaru za željeni datum.
	\item Uspješna rezervacija.
\end{packed_enum}

\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezultat je zadovoljen uz uspješnu rezervaciju termina. Aplikacija je prošla test.}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.35]{slike/selenium/RegisteredUserReservation_selenium.png}
	\centering
	\caption{Test za rezervaciju termina u Selenium IDE}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.45]{slike/selenium/RegisteredUserReservation_interface.png}
	\centering
	\caption{Klijentovo sučelje za rezervaciju termina}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

 \noindent{\textbf{Ispitni slučaj 5: Neuspješna registracija korisnika}}

\noindent{\textbf{Ulaz:}}

\begin{packed_enum}
	
	\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku.
	\item Odabir gumba "PRIJAVI SE/ REGISTRIRAJ SE".
	\item Unos neispravnih podataka za registraciju.
	\item Odabir gumba "Registriraj se".
\end{packed_enum}

\noindent{\textbf{Očekivani rezultat:}}

\begin{packed_enum}
	
	\item Stranica se otvara u web pregledniku.
	\item Stranica nas preusmjerava sa početnog zaslona na zaslon za prijavu/registraciju.
	\item Sustav javlja grešku o postojećem korisniku.
	\item Neuspješna registracija.
\end{packed_enum}

\noindent{\textbf{Rezultat}: Očekivani rezultat je zadovoljen s neuspješnom registracijom, sustav je javio grešku kako u bazi podataka već postoji registrirani korisnik s unesenim e-mailom. Aplikacija nije prošla test.}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.35]{slike/selenium/UserRegistratonFailed_selenium.png}
	\centering
	\caption{Test za registraciju korisnika u Selenium IDE}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.35]{slike/selenium/UserRegistratonFailed_interface.png}
	\centering
	\caption{Sučelje za registraciju korisnika s obavijesti o već postojećem e-mailu}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}

			
			
			 
		 	 
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			
			 \noindent{Na poslužiteljskom računalu nalaze se web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi "klijent-poslužitelj", a komunikacija između računala korisnika (neregistrirani i registrirani korisnik, zaposlenik, admin) i poslužitelja odvija se preko HTTP veze.}
			
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.45]{slike/Dijagram razmještaja.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\noindent \textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka}
			
			\noindent Potrebno je preuzeti \textit{MySQL Enterprise Edition} poslužitelj baze podataka i to za operacijski sustav \textit{Windows}.
			Preporuča se preuzeti cijeli paket \textit{Oracle Workbench} u svrhu generiranja relacijskog modela baze podataka. Zatim je potrebno napraviti instalaciju s postavljanjem korisnika na standardan način kao što radimo i s instalacijom bilo kojeg drugog softwarea.
			
			\bigskip
			
			\noindent \textbf{Konfiguracija poslužitelja baze podataka}
			
			\noindent Nakon instalacije \textit{MySQL}-a, treba pokrenuti \textit{MySQL Workbench} i uspostaviti prvu konekciju na bazu. Prva konekcija na bazu uključuje postavljanje polja \textit{hostname}, \textit{port}, \textit{korisničko ime} i \textit{lozinka}. Za \textit{hostname} se upisuje 127.0.0.1, za \textit{port} 3306, a za polja \textit{korisničko ime} i \textit{lozinku} se upisuju proizvoljne vrijednosti. Nakon toga treba testirati konekcije pomoću tipke \textit{Test Connection} u donjem desnom kutu prozora za postavljanje nove veze.
			Server baze u tom trenutku mora biti pokrenut, odnosno automatski će biti pokrenut odmah pri završetku instalacije, a ukoliko je ugašen, može ga se pokrenuti direktno iz \textit{MySQL Workbencha}, a upute za to se mogu pronaći pod  \textit{Pokretanje servera baze podataka}.
			
			\bigskip
			
			\noindent \textbf{Konfiguracija baze podataka}
			
			\noindent Samu bazu bazu podataka nismo stvarali putem \textit{MySQL Workbencha} nego smo odabrali opciju kreiranja baze podataka direktno u kodu. S obzirom da smo koristili \textit{Spring Boot Framework}, konfiguracije baze podataka je na taj način vrlo jednostavna. \textit{Spring Boot Framework} nudi vrlo dobru podršku za procese raznih konfiguracija pa tako i za konfiguraciju baze podataka, stoga nije bilo potrebno pisati dodatan kod za kreiranje same baze. Koristili smo \textit{Spring Boot JDBC} driver za konekciju, a prije toga je bilo potrebno dodati \textit{Spring Boot Starter JDBC} dependency u našu konfiguracijsku datoteku, a da bi pristupali relacijskoj bazi podataka koristeći JdbcTemplate u našoj Spring Boot aplikaciji, trebalo je samo dodati i taj dependency u konfiguracijsku datoteku.			
			
			\bigskip
			
			\noindent \textbf{Konfiguracija veze s bazom podataka}
			
			\noindent Da bi aplikacija mogla uspješno koristiti bazu podataka, potrebno je još postaviti parametre konekcije s bazom podataka koji se nalaze u datoteci \textit{persistence.xml} u direktoriju \textit{META-INF}. Potrebno je promijeniti svojstva \textit{username} i \textit{password} na iste one proizvoljne vrijednosti koje smo upisivali pri uspostavi prve konekcije na bazu.
			
			\bigskip
			
			\noindent \textbf{Testiranje}
			
			\noindent Glavni je cilj testiranja otkrivanje i popravak pogrešaka koje su se mogle potkrasti u nekoj od prethodnih aktivnosti (analizi zahtjeva, projektiranju ili implementaciji). Testiranje baze podataka provodimo tako da pokusno provjeravamo udovoljava li baza podataka svim zahtjevima, odnosno pokrećemo najvažnije transakcije s podacima i pratimo što se događa. Ovdje je važno još u \textit{MySQL Workbenchu} provjeriti nalazi li se sve što je potrebno u tablicama. Ono što je još važno spomenuti o pogreškama jest to da pogreške u ranijim fazama imaju teže posljedice jer se provlače kroz kasnije faze i samim time ih je teže ispravljati. Primjer je neka pogreška u analizi koje može uzrokovati da u specifikaciji nedostaje neki važan podatak, što znači da će taj podatak nedostajati i u projektnoj dokumentaciji i u implementiranoj bazi podataka i tada popravak traži više truda i vremena dok se ne ispravi.
			
			\bigskip
			
			\noindent \textbf{Pokretanje web aplikacije}
			
			\noindent Heroku je \textit{cloud} platforma koja programerima služi za pokretanje aplikacija, te smo ju mi koristili. Na taj je način naša web stranica dostupna na internetu, a ne samo na \textit{localhostu} na našim računalima. To znači da se cjelovita web aplikacija i baza za aplikaciju nalaze na \textit{Heroku} poslužitelju. Bazi se također i dalje može pristupati preko \textit{MySQL Workbencha} sa odgovarajućim akreditacijama. Nekoliko screenshot fotografija koje opisuju postupke koje je trebalo napraviti su dane u nastavku.
			
			\bigskip
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.3]{slike/deployment2.PNG}
				\centering
				\caption{Screenshot: Push na Heroku Git (deploy aplikacije)}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			 \bigskip
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.3]{slike/deployment3.PNG}
			 	\centering
			 	\caption{Screenshot: Općenite informacije o projektu}
			 	\label{fig:promjene}
			 \end{figure}
		 
		 \bigskip
		 
		 \begin{figure}[H]
		 	\includegraphics[scale=0.3]{slike/deployment1.PNG}
		 	\centering
		 	\caption{Screenshot: Deployment sa Heroku CLI}
		 	\label{fig:promjene}
		 \end{figure}
			 
			
			
			\eject 